<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="introduction"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title>Introducción</title>
  <para>
    Una de las grandes ventajas que ha dado internet al desarrollo de aplicaciones es la posibilidad de poder tener datos de forma dinámica, la mayoría de veces pudiendo cambiar el comportamiento del propio programa gracias a los datos descargados desde la red o incluso actualizar datos para mostrar a los usuarios dependiendo del momento del día u otras características.
  </para>
  <para>
    La descarga de estos datos de internet puede realizarse de diferentes maneras, ya sea de forma síncrona o asíncrona, pero se pueden agrupar en dos grandes grupos para conseguir esta información:
  </para>
  <para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Poll: Periódicamente se pide información al servidor de terceros.
      </listitem>
      <listitem>
        Push: El servidor manda información al cliente cuando hay información disponible para él.
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <para>
    El primer método está desaconsejado por varios motivos. El primero de ellos es porque usa un alto número de conexiones hacia el servidor de terceros, muchas de las cuales no tienen una utilidad real puesto que no siempre que se pregunta si tienen datos realmente se poseen.
  </para>
  <para>
    Es por esto que los métodos de recogida de información basados en tecnologías Push son ampliamente usados para actualizar la información. Sin embargo, aunque estos métodos a primera vista puedan verse como más eficientes que los de polling, son realmente válidos para conexiones estables y sin limitaciones, pero muy poco efectivos y muy perjudiciales para las redes móviles, como las de telefonía.
  </para>
  <para>
    El objetivo de este proyecto es explicar por qué es un problema usar cualquiera de estas dos soluciones planteadas en dispositivos móviles y redes celulares, viendo cuál es el problema inicial, las singularidades de las redes móviles y cómo pueden mejorarse. El desarrollo de este proyecto está enmarcado en la creación del sistema operativo Firefox OS, que quiere acercar el desarrollo de aplicaciones web directamente a los dispositivos móviles, eliminando capas intermedias y permitiendo que cualquier aplicación de los teléfonos sea programada en HTML5, CSS3 y JavaScript.
  </para>

  <section>
    <title>Descripción del servicio</title>
    <para>
      La plataforma del servidor de notificaciones se encargará de enviar mensajes push (pequeños mensajes, como conversaciones de chat, una estructura JSON sobre un partido de fútbol…) a terminales que están dentro de las redes móviles, exponiendo unas APIs claras y sencillas, tanto para el desarrollador de la aplicación web como para el creador de los sistemas operativos.
    </para>
    <para>
      La principal idea de crear este servicio es la de usar de una forma mucho más eficiente los recursos de las redes móviles por lo que el uso de la batería sería mucho menor, a la vez que se reduciría el tráfico de señalización en la red de telefonía móvil, lo que permitiría a las empresas de telecomunicaciones el ahorrar tanto recursos como ofrecer un mejor servicio a sus usuarios.
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Objetivos</title>
    <para>El primer objetivo es la creación de una plataforma de mensajes push que sea amigable para los dispositivos móviles, esto es, que no use demasiada batería, a la vez que sea interesante para las operadoras el uso de esta tecnología, siendo otro de los objetivos el de reducir el consumo de ancho de banda y de señalización en la red móvil.</para>
    <para>Además, la implementación de este mecanismo de push, al estar englobado en el desarrollo del sistema operativo para móviles Firefox OS, cuyos lenguajes de programación principales son HTML, JavaScript y CSS, se quiere que sea propuesta como el estandar de notificaciones Push por el W3C para que sea implantado por todos los navegadores y que haya una mejor unión entre las redes de telefonía móvil y el mundo de internet.</para>
  </section>

</chapter>
