<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="lessons_learned"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title>Lecciones aprendidas</title>
  <para>
    Durante el concepto inicial, desarrollo e implementación del servidor de push, se encontraron muchas variables que han hecho cambiar ligeramente el rumbo tomado por el proyecto. Sin embargo, la idea general seguía presente y los cambios que se fueron realizando eran debidos a cosas que se creía que eran más interesantes de tener, como mensajes de deregistro, posibilidad de encolar mensajes y mandar sólo un mensaje final, añadir <code>ACK</code>s específicos de aplicación y no usar los propios de TCP…
  </para>
  <section>
    <title>SQL contra NoSQL</title>
    <para>
      Una de las primeras decisiones que se tomó en el proyecto fue usar una base de datos no relacional, las llamadas No-SQL. En el caso del proyecto, se eligió MongoDB debido a que era la seleccionada por el plan tecnológico de la empresa. La decisión entre elegir una base de datos No-SQL frente a una SQL convencional (como puede ser MySQL u Oracle) fue simplemente la de no tener un esquema estricto para cada uno de los datos que íbamos a introducir, ya que se creía que el esquema cambiaría (así sucedió de hecho), y permitiría un prototipado de la plataforma mucho más rápido.
    </para>
    <para>
      Sin embargo, el cambiar radicamente el chip entre una solución SQL a algo No-SQL, muy relajado y sin un esquema fijo para todos los "elementos" de una misma "tabla" podría suponer un peligro, puesto que se siguen teniendo nociones de SQL y muchas de las decisiones para estos sistemas se toman a partir de dichos conocimientos.
    </para>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Investigar las alternativas</title>
    <para>XXX: node.js y algoritmos</para>
  </section>

  <section>
    <title>Tener tests unitarios y funcionales</title>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Priorizar y enfocarse en tareas</title>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Conocer gente</title>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Trabajar en abierto</title>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>La importancia del hardware</title>
    <para>
      …
    </para>
  </section>

</chapter>
