<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xml:id="api_external_wa_as"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title>Entre el WA y AS</title>
  <para>
    La comunicación entre la aplicación web (<code>WA</code>) y el servidor de terceros (<code>AS</code>: Application Server) está fuera del alcance del servidor de notificaciones, ya que depende de cada aplicación el cómo se implementa.
  </para>
  <para>
    Sin embargo, sí hay una serie de medidas que se pueden tomar para que esta transmisión de un dato importante sea seguro y no pueda ser interceptado por terceros que, aunque después sea complicado su uso porque depende de poder firmar con la clave privada las notificaciones, puede llevar a conocer datos privados de los clientes o instancias si se conoce el método de generación del <code>appToken</code> (que está contenido en la URL) y la clave pública.
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Que el envío se realice de forma segura, mediante HTTPS, para que sólo los extremos puedan conocer el contenido de la comunicación.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Usar cifrado para evitar que un posible ataque de man-in-the-middle pueda recoger los datos y saber de qué se trata. Algo sencillo computacionalmente ya que el cifrado se lleva a cabo en el cliente, que suelen tener menor potencia de cálculo que los servidores a los que van dirigidos.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        No pensar sólo en el envío HTTP, sino que otros sistemas podrían ser correctos, como XMPP, correo electrónico o incluso un mensaje SMS si fuera necesario.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Por supuesto, asociar algún número que no permita saber a quién corresponde la URL enviada con qué usuario para un atacante externo, pero que el servicio pueda identificarlo de forma unívoca.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>
