<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xml:id="state_art_Internet_apns"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title xml:id="state_art_Internet_apns_title">APNS: Apple Push Notification Service</title>
  <para>
    APNS o Apple Push Notification Service es otro de los sistemas creado por empresas fabricantes de sistemas operativos para solventar el problema de notificaciones push, en este caso para dispositivos iOS, como el iPhone o el iPad.
  </para>
  <para>
    Este sistema es muy similar en comportamiento a GCM pero con alguna variación, sobre todo en los tipos de mensajes que puede enviar los desarrolladores y en el tratamiento de las notificaciones por el usuario, que se expondrá más adelante.
  </para>
  <formalpara>
    <title>Historia</title>
    <para>
      Fue lanzado con la versión 3.0 de iOS, el 17 de junio de 2009, que correspondía . Ha sido mejorado con el paso del tiempo e introducido en los equipos de escritorio con la versión 10.7 de MacOS usando el centro de notificaciones, también presente en iOS 5 y posteriores.
    </para>
  </formalpara>
  <para>
    Su primera versión fue retrasada algunos meses debido a los problemas de escalabilidad que se estaban teniendo en el sistema por la gran avalancha de peticiones y uso que estaban dando los desarrolladores a este sistema<footnote><para>http://www.engadget.com/2008/06/09/iphone-push-notification-service-for-devs-announced/</para></footnote>.
  </para>
  <formalpara>
    <title>Características</title>
    <para>
      Este sistema posee una serie de características que no tienen los demás métodos de notificaciones push, las cuales son:
    </para>
  </formalpara>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Usa un protocolo binario para el envío de datos, bajo una conexión TCP cruda. Esto hace que el tamaño de las notificaciones y de los mensajes de control sea más pequeño, pero a la vez sea más difícil de descifrar, puesto que el protocolo es cerrado.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Su uso es muy amplio y obligatorio para todas las aplicaciones certificadas por Apple (todas aquellas que estén en su tienda de aplicaciones) en vez de implementar servicios de polling.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Hay un canal de escucha de feedback, por lo que se puede saber si las notificaciones se han enviado correctamente o no. Además, también informa sobre de-registros de aplicaciones y dispositivos.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Está controlado absolutamente por Apple, pudiendo censurar y eliminar dispositivos y servidores que estén haciendo un uso indebido de su infraestructura.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <formalpara>
    <title>Ventajas</title>
    <para>
      En primer lugar, se van a enumerar las diferentes ventajas que tiene sobre sus competidores:
    </para>
  </formalpara>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Mayor seguridad: las notificaciones recibidas para aplicaciones que están en segundo plano o cerradas, no son enviadas directamente, sino que se muestran en la barra de estado, y hasta que el usuario no pulsa y las acepta, no se envían a la aplicación, añadiendo un nivel más de seguridad, la aceptación del usuario.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Funcional tanto en los dispositivos móviles, como iPad o iPhone, como en los sistemas de escritorio, tipo MacOS X, a partir de su versión 10.7, siendo el API el mismo para ambos sistemas.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Permite tres tipos diferentes de notificaciones, que se adecuan a diferentes opciones visuales y sonoras:
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Badges</title>
            <para>
              Muestra una imagen o número en el icono de la aplicación.
            </para>
          </formalpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Alerta/Banners</title>
            <para>
              Muestra un aviso en el centro de la pantalla.
            </para>
          </formalpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Sonido</title>
            <para>
              Reproduce un sonido determinado.
            </para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <formalpara>
    <title>Problemas</title>
    <para>
      Sin embargo, hay una serie de desventajas que merece la pena reseñar:
    </para>
  </formalpara>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Protocolo muy cerrado y sin posibilidad de implementaciones de terceros, en ningún sistema operativo.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        El payload que pueden llevar las notificaciones es como mucho de 256 KiB, lo que hace que muchas aplicaciones necesiten una segunda conexión para recoger los datos reales, ya que pueden ocupar más de lo permitido.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        El servidor que envía las notificaciones debe tener abierta otra conexión con un servidor de feedback de Apple para recibir el estado de las entregas.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Demasiada burocracia: creación de certificados ad-hoc, certificados SSL, es necesario registro, para probar se tienen que utilizar un dispositivo en concreto registrado con Apple…
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Sistema centralizado y propenso a que si hay un fallo, ningún dispositivo de Apple pueda recibir notificaciones.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Cuotas muy estrictas: un mensaje por aplicación y hasta un máximo de 100 por dispositivo.
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
    Como se puede observar, es un sistema bastante más limitado que GCM, con menores opciones, mayor control sobre lo que pueden hacer las aplicaciones y los desarrolladores, pero con la ventaja de que funciona en todos los sistemas operativos de Apple.
  </para>

</section>
