<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xml:id="state_art_internet_gcm"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title xml:id="state_art_internet_gcm_title">GCM: Google Could Messaging</title>
  <para>
    GCM o Google Cloud Messaging es un sistema de notificaciones push creado por la empresa Google Inc. para su sistema operativo Android. Su finalidad es la misma que los demás sistemas: entregar notificaciones o mensajes que un servicio de terceros (o incluso la misma plataforma de Google) a los usuarios usando un dispositivo de una manera fácil, ordenada y controlada.
  </para>
  <para>
    Es uno de los sistemas más grandes, puesto que está presente en todos los dispositivos Android que tengan una cuenta de Google asociada, los cuales son prácticamente la mayoría. El número de usuarios de este servicio no es especificado por Google, pero podría ser similar o inferior al número de dispositivos Android en el mercado, que supera los 600 millones de dispositivos<footnote><para>XXXX FALTA REFERENCIA</para></footnote>.
  </para>
  <blockquote>
    <attribution>GCM: Google Cloud Messaging for Android<footnote><para>http://developer.android.com/google/gcm/index.html</para></footnote></attribution>
    <para>
      Google Cloud Messaging for Android (GCM) es un servicio que te permite enviar datos desde tu servidor a los usuarios con dispositivos Android. Esto puede ser un pequeño mensaje que dice a la aplicación que hay nuevos datos para ser descargados desde el servidor (por ejemplo, que un amigo ha subido un nuevo vídeo) o un mensaje que puede contener hasta 4KiB de información (por lo que las aplicaciones como las de mensajería instantánea pueden consumirlo directamente).
    </para>
    <para>
      El servicio GCM maneja todos los aspectos del encolamiento de los mensajes y entrega a la aplicación Android determinada que se puede ejecutar en el dispositivo.
    </para>
  </blockquote>
  <formalpara>
    <title>Características principales</title>
    <para>GCM</para>
  </formalpara>
</section>
