<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xml:id="state_art_operators_wappush"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title xml:id="state_art_operators_wappush_title">WAP Push</title>
  <para>
    Históricamente, los operadores móviles han ofrecido y ofrecen mecanismos reales para notificaciones push, conocidos como WAP Push. Este mecanismo es muy eficiente con la red, ya que incluso permite que no se tenga una conexión de datos abierta (con su contexto PDP), dado que no funciona bajo el dominio de paquetes, si no de circuitos. Su funcionamiento es muy similar a la recepción de un SMS o de una llamada de teléfono, en el cual el operador busca si el móvil está conectado, en qué área se encuentra disponible y posteriormente hace un broadcast a la célula para despertar al teléfono (mediante un mensaje de PAGING) y decir que tiene algo disponible para él.
  </para>
  <para>
    Lo interesante de este sistema es que es algo integrado de forma perfecta en la red, puesto que no son más que mensajes de SMS especialmente compuestos, por lo que usa los "restos" del espectro móvil para ser transmitidos y realmente no conllevan un gran coste para las operadoras.
  </para>
  <para>
    Sin embargo, tiene un problema fundamental: las operadoras quisieron cobrarlo y aún hoy lo cobran. Para ellas, apenas tiene un coste económico, sin embargo, supone un gran ahorro de batería y de recursos de red si se hubiera ofrecido desde un primer momento de forma gratuita y no se hubiera obligado a crear soluciones propietarias que dañan las comunicaciones, como se hablará posteriormente en la sección de Internet.
  </para>
  <para>
    Su funcionamiento es muy sencillo. El servidor de terceros quiere enviar cualquier tipo de mensaje binario (aplicaciones, imágenes, vídeos, simple texto), por lo que en primer lugar se sube a un servidor que está en Internet, o bien en la red privada del operador, y después se manda un SMS con una estructura XML determinada que contiene una URL con la dirección que hay que descargar, que se compila y se envía como un SMS binario. Posteriormente, el mensaje es interpretado por el sistema operativo del móvil en cuestión y abre el navegador apuntando a la dirección en concreto que se había señalado en el mensaje WAP Push, iniciando la descarga.
  </para>
  <para>
    Como se puede observar, esto es un problema, puesto que está pensado para la descarga de datos desde Internet y obliga a que se abra el navegador de forma predeterminada para la descarga del contenido.
  </para>
  <para>
    Visto el aspecto negativo, cabe destacar los positivos. El primer de ellos es que no utiliza un canal de datos dedicado en el dominio de paquetes, si no en el dominio de circuitos, y es una tecnología nativa en las redes móviles. Además, al ya haber despertado al teléfono, y por lo tanto la radio, para descargar el SMS, el estado de consumo es alto, por lo que una segunda conexión a un servidor en Internet para descargar los datos reales no es tan perjudicial, sabiendo que sólo se conectará cuando haya datos que recoger, y no cada cierto tiempo.
  </para>
  <para>
    Otro gran punto positivo es que pueden coexistir tanto el WAP Push como otra plataforma de push, incluso aunque no funcione bajo la red de telefonía, como el Wi-Fi. Por ejemplo, se podría recibir una notificación push por el método WAP Push y recoger los datos vía Wi-Fi si está disponible, por lo que normalmente la descarga será más rápida, utilizará menos energía y bajará aún más la señalización necesaria para poder descargar, puesto que utiliza la red local y no la red proporcionada por el operador.
  </para>
  <figure>
    <title>Funcionamiento WAP Push</title>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata align="justify" width="14cm" fileref="../../resources/WAP_Push_Process.jpg" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>
  <para>
    Se puede explicar el funcionamiento de WAP push:
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          PI (Push Initiator), que es normalmente una aplicación que corre en un servidor web, se comunica usando el protocolo PAP (Push Access Protocol), que no es más que un XML usado para expresar las instrucciones de entrega del mensaje.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Este protocolo hace que el PI se entienda con el PPG (Push Proxy Gateway), que es el encargado de recibir el mensaje inicial. Este PPG es el principal actor para WAP Push, del que se han recogido varias de sus ideas para el servidor de push que se desarrolla en este proyecto. Aparte de recibir el mensaje, es necesario que lo transforme o adapte para el receptor en concreto, guarde el mensaje por si el usuario no está conectado e incluso una conversión entre la dirección de recepción y el destinatario final.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Una vez procesado el mensaje, el PPG se comunica mediante PushOTA (Push On-The-Air) con el servidor central de SMS-C para pasar el mensaje (o mensajes) SMS que compondrán el contenido final. El protocolo PushOTA puede ser de varios tipos: una interfaz OTA-HTTP, una conexión OTA-WSP…
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          El mensaje es recibido por el SMS-C, que mirará a qué número va dirigido, cómo tiene que enrutarlo…
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          El mensaje se envía al dispositivo móvil del cliente usando la especificación normal de entrega de mensajes cortos SMS. Después, el sistema operativo del móvil interpreta el mensaje, viendo que es un mensaje WAP push y abre la página web que contiene el paquete binario que el proveedor quiere entregar. Esta apertura del navegador puede ser automática o bien aceptada por el usuario.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          El navegador carga la dirección (que puede pasar por el PPG, pero no es obligatorio).
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          (el mismo paso que el anterior, en el caso de que exista proxy)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          El servidor de terceros donde realmente está alojado el contenido devuelve la información requerida por la dirección que ha abierto el navegador del cliente. Este es el paso final y el momento en que el usuario cuenta con los datos requeridos en un primer momento.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          (pasando por el proxy intermedio si hiciera falta).
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </para>
  <para>
    De este modo, se puede observar que el mecanismo de WAP push está diseñado para funcionar muy en sintonía con la propia red móvil. Esto supone que la transmisión sea muy sencilla y con un bajo coste para las operadoras, utilizando las redes de forma nativa para transmitir los datos necesarios de cara a llegar al contenido final. Además, contribuye a que los dispositivos puedan estar en modo de espera, con poco uso de batería para ser despertados en el caso de que tengan notificaciones, de la misma manera que se realizan los SMS y las llamadas.
  </para>
</section>
