<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xml:id="api_internal"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title>Interna: Entre el UA y el NS</title>
  <para>
    Estas APIs y comunicaciones son las que se producen internamente, de forma transparente a los desarrolladores de las aplicaciones y del servidor que envía la notificación. Así pues, tiene que ser tratada por los desarrolladores que quieran implementar el protocolo en su plataforma o sistema operativo.
  </para>

  <para>
    Está divida en tres partes principales, una interfaz HTTP para recoger el token, otra que usa el protocolo WebSockets para el intercambio bidireccional de datos y una tercera, que es la interfaz UDP que tiene que tener el teléfono, así pues:
  </para>

  <xi:include href="ua_ns_http.xml" />
  <xi:include href="ua_ns_websocket.xml" />
  <xi:include href="ua_udp.xml" />

  <section>
    <title>Flujo completo</title>
    <para>
      Para poner todo en orden, estos son los pasos que tiene que realizar el User Agent o sistema operativo para poder utilizar las notificaciones push y que terceros puedan avisarle:
    </para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          Si no tiene un token de dispositivo (<code>uaToken</code>), conseguir uno.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Abrir una conexión WebSockets con el servidor de notificaciones usando el protocolo <code>push-notification</code>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Registrar el dispositivo con el mensaje del tipo <code>registerUA</code>
        </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
              Si es correcto, procesar los posibles mensajes que vengan en el atributo <code>messages</code> y continuar al paso siguiente.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Si es incorrecto, comprobar la causa, arreglarla y reintentar.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Registrar una aplicación cuando sea pedido por las aplicaciones.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Si llega un mensaje de notificación:
        </para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
              Comprobar si se puede entregar a la aplicación (si aún existe).
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Entregarlo y mandar un mensaje de <code>ACK</code> al servidor para que no lo vuelva a mandar.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Aceptar y procesar cualquier mensaje de registro de aplicaciones, <code>registerWA</code>, mediante el guardado en el propio sistema de cuál es la aplicación que lo pide (guardando alguna referencia a ella, puesto que en un futuro hay que despertarla) y la URL que devuelve el servidor de notificaciones para poder identificar las notificaciones dirigidas a ella.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Cada vez que el sistema cambie su conexión, ya sea a red móvil o wifi, tiene que informarse al servidor de dicho cambio, incluyendo <code>IP</code>, <code>port</code>, <code>MCC</code> y <code>MNC</code> si corresponde.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          En caso de de-registro total, eliminar toda la base de datos local y pedir el de-registro del servidor mediante los mensajes <code>unregisterWA</code> y <code>unregisterUA</code>.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Enviar mensajes de <code>PING</code> en el caso de que sea necesario o apropiado.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>

</section>
