<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="api"
      xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      version="5.0" xml:lang="es">

  <title>Application Program Interface, API</title>
  <para>
    El servidor de notificaciones tiene diferentes API que expone hacia los elementos que hay en la arquitectura y que hacen que los mensajes se entreguen a los destinatarios correctos. En un primer momento, y para mantener la compatibilidad con <link xlink:href="http://dvcs.w3.org/hg/push/raw-file/default/index.html">el estándar</link> que propone el W3C se mantienen los métodos, pero sin embargo, se añaden algunos parámetros extras o se eliminan algunos métodos para añadir nuevas características, seguridad y evitar redundancia.
  </para>
  <para>
    Pero para entender este capítulo, es necesario presentar a las diferentes instancias que forman parte del servidor de notificaciones:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <formalpara>
          <title>Aplicación web (WebApp: WA)</title>
          <para>
            La aplicación del usuario que es ejecutada en el dispositivo.
          </para>
        </formalpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <formalpara>
          <title>Agente de usuario (User-Agent: UA)</title>
          <para>
            Como el proyecto se inició bajo el paraguas de Firefox OS, cuyo motor de renderizado de páginas web, equivalente a aplicaciones web es conocido como el Agente de usuario, que en nuestro caso es Gecko, el motor de Mozilla.
          </para>
        </formalpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <formalpara>
          <title>Servidor de notificaciones (Notification Server: NS)</title>
          <para>
            Es la infraestructura centralizada del servidor de notificaciones. Cualquiera puede desplegar una nueva instancia debido a que está <link xlink:href="https://github.com/telefonicaid/notification_server">liberado como código abierto</link>.
            Como el proyecto se inició bajo el paraguas de Firefox OS, cuyo motor de renderizado de páginas web, equivalente a aplicaciones web es conocido como el Agente de usuario, que en nuestro caso es Gecko, el motor de Mozilla.
          </para>
        </formalpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <formalpara>
          <title>Servidor de aplicaciones (Application Server: AS)</title>
          <para>
            Es la parte servidora de la WA. Normalmente se podría definir como la presencia en Internet de la WA, que es la que recibe las URLs a las que tiene que hacer push y la que los realiza.
          </para>
        </formalpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </para>
  <figure>
    <title>Instancias y comunicaciones</title>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="../resources/actors_and_channels.png" align="justify" width="14cm" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para>
    Así pues, se dividen la API en dos grandes grupos:
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <formalpara>
        <title>Externas</title>
        <para>
          Son aquellas que se están expuestas en los extremos del servidor, refiriéndose a la comunicación que tienen que realizar las aplicaciones (<code>WA</code>) con el agente de usuario (<code>UA</code>) y el servidor de terceros (<code>AS</code>) hacia el servidor de notificaciones <code>NS</code>). Son las usadas por desarrolladores externos para que su aplicación sepa recibir notificaciones y su servidor pueda enviarlas.
        </para>
      </formalpara>
    </listitem>
    <listitem>
      <formalpara>
        <title>Internas</title>
        <para>
          Son las que los desarrolladores de aplicaciones no tienen que usar, ya que son transparentes para ellos y están creadas para que el protocolo funcione correctamente, llevando mensajes de señalización y de registro. Están involucrados principalmente el agente de usuario (<code>UA</code>) y el servidor de notificaciones central (<code>NS</code>).
        </para>
      </formalpara>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <xi:include href="external/main.xml" />

  <xi:include href="internal/main.xml" />

</chapter>
